[HKFP]港大媒體法教授：需大改教科書 相信外媒正考慮走 唔俾visa、法律寫得含糊等學足大陸 ’網絡長城‘非不可能

要改教科書

“When I wrote my first and second edition of Hong Kong Media Law,… I concluded that… no major new law had been enacted in Hong Kong that would threaten press freedom in a strong way.”

“I also mentioned that no news organisations had been shut down or censored for political reasons. [And] that if any of these things happened, we would have the courts to rely on. I don’t think I can say that anymore.”

相信有外媒考慮撤離

“I think [other news firms] are thinking about it, and they are currently contemplating what their exit plans might be. They still need to keep a presence in Hong Kong to cover what’s actually happening.”

用visa做武器係跟中國

She also said that denying work visas to create obstacles for news organisations is a move from China’s playbook. “Unfortunately one of [the Times’] reporters based in Hong Kong did not get his work permit renewed. I think that’s a big issue in terms of the weaponization of visas, something we know is part of what happens in mainland China.”

法律寫得含糊都係

“Anyone who follows laws in mainland China sees this over and over again. They’re written in deliberately vague ways [so] they become elastic terms to apply to whatever the given situation.”

可能出埋網絡長城

When asked whether China’s “Great Firewall” will descend around Hong Kong, Weisenhaus is wary: “Definitely, the law allows avenues to do this. Article 43 can demand that certain content be removed…So what you might see is more internet and tech companies removing their servers and operations out of Hong Kong,” she told HKFP.

“Will it turn into the Great Firewall? We certainly hope not, but there are some tools that will allow that to start to happen.”

最後都讚香港記者全世界最勇敢之一

Given the threat of arbitrary enforcement of the security law on the press in Hong Kong, Weisenhaus insisted on leaving a message of hope: “I believe that Hong Kong journalists are some of the bravest in the world… and I think you will continue to report in as vigorous of a way as possible, because it’s really an important story that needs to be gotten out, not just to Hongkongers, but to the rest of the world as well.”